全面堵截 隨時代進步增加限制

全面堵截 隨時代進步增加限制

中共為鞏政權，要求全社會只能存在一種聲音。

【新聞背景】

【本報訊】過去多年，中共已先後推出《互聯網訊息服務管理辦法》、《中華人民共和國網絡安全法》等針對互聯網的規例，但互聯網發展日新月異，加上手機上網越發興盛，網絡行為變得豐富；而昨天生效的新規，不但具體列出網絡違規行為，亦囊括諸多近年才興起的網絡行為；同時也列出鼓勵網民複製、轉發所謂「正能量訊息」的範圍。這亦是習近平上台後，所訂立第二部有關網絡的法規。

習第二次推網絡相關法規

相關新聞：限網前夕封殺中大新聞學者微信公眾號

其中，《互聯網訊息服務管理辦法》早於2000年江澤民、朱鎔基時代已立法，由於彼時網絡尚未有今天發達，該法只有寥寥27條，點出具體的網絡違法行為八、九種，主要涉國家安全範疇。2017年6月1日實施的《中華人民共和國網絡安全法》則內容大增，共七章79條，增添不少網絡新行為，如洩露個人資訊等；同時明確網絡詐騙等罪行的定義和刑罰；又賦予公安必要時斷網等權力，並首次以法律形式明確網路實名制。

惟該網絡安全法要求外國在華公司必須將服務器設在中國，並接受中國安全人員監督審查，引發美國及西方在華跨國公司集體抗議，質疑中方欲藉此竊取西方科技，事件更成為中美貿易磨擦的導火線之一；北京最終無法強令外企服從。而昨實施的《網絡訊息內容生態治理規定》主要針對網絡內容，故又被中國網民稱為「史上最嚴」的互聯網法規。